\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}

\title{%
	 Algorytmy rozwiązywania gier o sumie zerowej \\
		\large Na przykładzie gry Młynek}

\author{Piotr Gramacki, 238493}

\newcommand\tab[1][0,6cm]{\hspace*{#1}}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\maketitle
		\thispagestyle{empty}
	\end{titlepage}
	
	\section{Wstęp teoretyczny}
	
	\subsection{Gra Młynek}
	
	\tab Młynek to dwuosobowa gra planszowa o sumie zerowej. Rozgrywka toczy się na planszy pokazanej na rysunku \ref{plansza}. Każdy gracz ma do dyspozycji 9 pionów, które układa na przecięciach linii planszy. Po ukończeniu układania ma możliwość przesuwania się na sąsiednie wolne pole.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{game-board.png}}
		\caption{Plansza do gry Młynek}
		\label{plansza}
	\end{figure}

	Celem gry jest pozostawienie przeciwnika z 2 pionami lub zablokowanie mu możliwości ruchu. Zbijanie możliwe jest po utworzeniu \textit{młynka}, czyli 3 swoich pionów w linii. Pozwala to zdjąć z planszy dowolny pionek przeciwnika o ile nie znajduje się on w \textit{młynku}.

	\subsection{Wersja zasad gry}
	
	\tab Ze względu na wiek gry powstało wiele wersji dodatkowych zasad gry. W tej pracy zastosowano następujące dodatkowe zasady:
	
	\begin{itemize}
		\item \textit{loty} w ostatniej fazie gry - jeżeli gracz ma 3 pionki na planszy nie obowiązuje go ograniczenie o ruchu wyłącznie na sąsiadujące pole,
		\item \textit{cofanie} dozwolone tylko jeżeli jest to jedyny dostępny ruch.
	\end{itemize}

	\subsection{Drzewo gry}
	
	\tab Wybór kolejnego ruchu gracza wymaga zbudowania fragmentu drzewa gry - reprezentacji wszystkich możliwych stanów gry po ruchach kolejnych graczy. Z powodów wydajnościowych ograniczone zostało przeszukiwanie drzewa w głąb. Z tego powodu konieczne jest wytworzenie heurystyki oceniającej stan planszy w liściu drzewa gry.
	
	\subsection{Przeglądanie drzewa gry}
	
	\tab Do przeglądania drzewa gry i na tej podstawie wyboru następnego ruchu wykorzystuje się algorytm \textit{Min-Max} oraz jego rozszerzenie o \textit{$\alpha \beta$-cięcia}.
	
	\subsubsection{Algorytm Min-Max}
	
	\tab Algorytm \textit{Min-Max} polega na wybieraniu najlepszego rozwiązania przy założeniu, że przeciwnik wykona najgorszy możliwy dla gracza ruch. Zasadę działania prezentuje pseudokod \ref{alg-minmax}.
	
	\begin{algorithm}
		\caption{Algorytm Min-Max}
		\label{alg-minmax}
		\begin{algorithmic}[1]
			\Function{minMax}{$node, depth$}
			\If{$node$ is leaf $\lor$ $depth = 0$}
				\Return \Call{heuristicValue}{node}
			\EndIf
			\If{$node$ is min}
				\State $children \gets \Call{nextMoves}{node}$
				\For{$child$ in $children$}
					\State $value \gets \Call{minMax}{child, depth-1}$
					\State $minValue \gets \Call{min}{minValue, value}$
				\EndFor
			\State \Return $minValue$
			\Else
				\State $children \gets \Call{nextMoves}{node}$
				\For{$child$ in $children$}
					\State $value \gets \Call{minMax}{child, depth-1}$
					\State $maxValue \gets \Call{max}{maxValue, value}$
			\EndFor
			\State \Return $maxValue$
			\EndIf
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	\subsubsection{Algorytm Alfa-Beta cięć}
	
	\tab Jest to modyfikacja podstawowego algorytmu \textit{Min-Max} pozwalająca ograniczyć liczbę rozwiniętych gałęzi drzewa. Wprowadza on współczynniki $\alpha$ oraz $\beta$ oznaczające odpowiednio:
	
	\begin{itemize}
		\item $\alpha$ - największa do tej pory znaleziona wartość w węźle \textit{max},
		\item $\beta$ - najmniejsza do tej pory znaleziona wartość w węźle \textit{min}.
	\end{itemize}

	Obydwie wartości odnoszą się do węzłów już odwiedzonych z punktu widzenia sprawdzanego węzła. Idea działania przedstawiona jest przez pseudokod \ref{alg-alphabeta}.
	
	\begin{algorithm}[H]
		\caption{Algorytm Alfa-Beta}
		\label{alg-alphabeta}
		\begin{algorithmic}[1]
			\Function{alfaBeta}{$node, depth, \alpha, \beta$}
				\If{$node$ is leaf $\lor$ $depth = 0$}
					\Return \Call{heuristicValue}{node}
				\EndIf
				\If{$node$ is min}
					\State $children \gets \Call{nextMoves}{node}$
					\For{$child$ in $children$}
						\State $value \gets \Call{alfaBeta}{child, depth-1, \alpha, \beta}$
						\State $minValue \gets \Call{min}{minValue, value}$
						\State $\beta \gets \Call{min}{\beta, minValue}$
						\If{$\alpha \geq \beta$}
							\State \Return $minValue$
						\EndIf
					\EndFor
					\State \Return $minValue$
				\Else
					\State $children \gets \Call{nextMoves}{node}$
					\For{$child$ in $children$}
						\State $value \gets \Call{alfaBeta}{child, depth-1, \alpha, \beta}$
						\State $maxValue \gets \Call{max}{maxValue, value}$
						\State $\alpha \gets \Call{max}{\alpha, maxValue}$
						\If{$\alpha \geq \beta$}
						\State \Return $maxValue$
						\EndIf
					\EndFor
					\State \Return $maxValue$
				\EndIf
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	\section{Plan pracy}
	
	\subsection{Implementacja silnika gry}
	
	\tab Podstawą badań nad rozwiązywaniem gry \textit{Młynek} jest implementacja silnika gry pozwalająca testować i uruchamiać algorytmy. Silnik połączony zostanie z graficznym interfejsem użytkownika pozwalającym grać w trybie \textit{Człowiek-Komputer}. 
	
	\subsection{Implementacja algorytmów przeszukiwania}
	
	\tab Najistotniejszym etapem pracy będzie implementacja algorytmów przeszukiwania drzewa gry. Ze względu na rekurencyjny charakter wykonywanych obliczeń niezwykle istotna będzie optymalizacja tego kodu. Wykorzystane zostanie narzędzie \textit{PROFILER} do wykrycia ew. nieprawidłowości.
	
	\subsection{Wybór i implementacja heurystyk}
	
	\tab Podstawą działania wyżej wskazanych algorytmów jest heurystyczna ocena stanu planszy. Z tego powodu wybór heurystyk jest istotny do przebadania. 
	
	\subsection{Badanie działania algorytmów i heurystyk}
	
	\tab Badania działania algorytmów zostaną przeprowadzone na dwóch płaszczyznach. Czasu odpowiedzi dla różnych konfiguracji algorytmów przy tej samej heurystyce oraz liczby ruchów do zwycięstwa przy różnych heurystykach. 
	
	\section{Zaproponowane rozwiązanie}
	
	\subsection{Silnik gry}
	
	\tab Silnik gry zaimplementowano w języku Java w wersji 11. Graficzny interfejs wykonano z wykorzystaniem pakietu JavaFX 11. Wygląd GUI pokazuje przykładowy zrzut ekranu z gry pokazany na rysunku \ref{gui}.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{gui.png}}
		\caption{Wygląd interfejsu gry}
		\label{gui}
	\end{figure}
	
	\subsection{Algorytmy przeszukiwania}
	
	\tab Implementacja przeszukiwania drzewa gry oparta została o rekurencję. Dla obydwu algorytmów zaproponowano 2 oraz 3 poziomy przeglądania wgłąb (przy czym przez poziom należy rozumieć parę węzłów max-min). Takie wartości dawały dobre jakościowo wyniki jak również były wydajne czasowo.
	
	W celu optymalizacji działania wykorzystano narzędzie \textit{PROFILER}. Przykładowy zrzut z pracy narzędzia pokazano na rysunku \ref{profiler-main}. Dodatkowe szczegóły najcięższych operacji pokazują rysunki \ref{profiler-max}, \ref{profiler-placing}, \ref{profiler-movement}.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{profiler-main.png}}
		\caption{PROFILER - główne metody}
		\label{profiler-main}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{profiler-max.png}}
		\caption{PROFILER - analiza metody \textit{maxNode}}
		\label{profiler-max}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{profiler-placings.png}}
		\caption{PROFILER - analiza metody \textit{getPlacingMoves}}
		\label{profiler-placing}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{profiler-movement.png}}
		\caption{PROFILER - analiza metody \textit{getMovementMoves}}
		\label{profiler-movement}
	\end{figure}
	
	\subsection{Heurystyki oceny planszy}
	
	\tab Zaproponowano 3 różne heurystyki oceny stanu planszy. Skupiają się one na różnych istotnych z punktu widzenia gracza elementach.
	
	\begin{itemize}
		\item Liczba młynków - zwraca liczbę ustawionych przez gracza młynków.
		\item Liczba pionków - zwraca liczbę pionków gracza na planszy.
		\item Różnica pionków - zwraca różnicę pomiędzy liczbą pionów gracza i przeciwnika. 
	\end{itemize}

	\subsection{Heurystyczny wybór kolejności węzłów}
	
	\tab Kolejność sprawdzania węzłów w drzewie dla algorytmu AlfaBeta może mieć istotne znaczenie pod kątem liczby sprawdzonych węzłów, co potencjalnie może poprawić działanie algorytmu. Zaproponowana heurystyka polega na lokalnym ocenianiu stanu planszy po każdym możliwym w danym węźle ruchu. Następnie ruchy te są sortowane wg tej oceny (rosnąco dla węzła min i malejąco dla max) i w tej kolejności sprawdzane.
	
	\section{Badania}
	
	\tab Badania podzielone zostały na trzy części. W pierwszej porównywano algorytmy Min-Max oraz Alfa-Beta. W drugiej porównane zostaną różne heurystyki oceny planszy. W ostatniej zbadano wpływ heurystycznego wyboru kolejności węzłów na czas przetwarzania i liczbę instrukcji.
	
	\subsection{Porównanie algorytmów MinMax i AlfaBeta}
	
	\tab Zbadano czas przetwarzania oraz liczbę sprawdzonych węzłów dla ustalonej heurystyki i tego samego stanu rozgrywki. Dzięki temu różnice będą wynikać wyłącznie z działania konkretnego algorytmu. Wyniki pokazuje tabela \ref{alg-test} Aby wyeliminować wpływ losowych czynników na czas przetwarzania pomiary powtórzono 5 razy i podano średnią wartość.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Wyniki porównania algorytmów MinMax oraz AlfaBeta dla różnych głębokści drzewa gry}
		\label{alg-test}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Algorytm          & \multicolumn{2}{c|}{Min-Max}                         & \multicolumn{2}{c|}{Alpha-Beta}                    \\ \hline
			Poziomy           & 2                           & \multicolumn{1}{c|}{3} & 2                         & \multicolumn{1}{c|}{3} \\ \hline
			Czas {[}s{]}      & \multicolumn{1}{r|}{1.97}   & $>$ 2min                    & \multicolumn{1}{r|}{0,48} & 1,94                   \\ \hline
			Liczba instrukcji & \multicolumn{1}{r|}{225356} & n/a                    & \multicolumn{1}{r|}{1498} & 64374                  \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}

	\subsection{Badanie wpływu heurystyk oceny planszy}
	
	\tab W tej części zbadano jakość heurystyk oceny stanu planszy. Jako wspólny algorytm zastosowano AlfaBeta o głębokości 2 ze względu na jego wysoką wydajność. Przeprowadzono po dwa pojedynki między wszystkimi heurystykami i zanotowano zwycięzców. Wyniki przedstawia tabela \ref{heur-duel}.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Wyniki bezpośrednich konfrontacji heurystyk - wykorzystano AlfaBeta-2 (notacja: Zwycięzca(liczba ruchów))}
		\label{heur-duel}
		\begin{tabular}{c|c|c|c|}
			\cline{2-4}
			P1 \textbackslash P2                & MILLS\_COUNT & FIELDS\_COUNT & FIELDS\_DIFF \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{MILLS\_COUNT}  & X            & P2 (44)       & P2(29)       \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{FIELDS\_COUNT} & P1(60)       & X             & P2(21)       \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{FIELDS\_DIFF}  & REMIS        & P1(21)        & X            \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}

	\subsection{Badanie heurystyki wyboru kolejności węzłów}
	
	\tab Ostatnim elementem badań było zbadanie wpływu heurystyki wyboru kolejności sprawdzania węzłów w drzewie na działanie algorytmu AlfaBeta. Wyniki porównania prezentuje tabela \ref{heur-moves}. Przeciwnikiem użytego gracza AlfaBeta-2 był algorytm MinMax-2. 
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Porównanie ilości sprawdzonych węzłów w wygranych grach algorytmu AlfaBeta z oraz bez wykorzystania heurystyki wyboru węzła}
		\label{heur-moves}
		\begin{tabular}{c|r|r|}
			\cline{2-3}
			& \multicolumn{1}{c|}{NO HEURISTIC} & \multicolumn{1}{c|}{WITH HEURISTIC} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{1}   & 58 544                            & 18 993                              \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{2}   & 45 462                            & 24 177                              \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{3}   & 76 466                            & 25 431                              \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{AVG} & 60 157                            & 22 533                              \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}

	Podczas badań nie stwierdzono wpływu heurystyki na czas trwania rozgrywki. Spowodowane to zostało dodatkowym nakładem obliczeniowym podczas przetwarzania drzewa. Co więcej przeciwnikiem był algorytm MinMax, który jest wyraźnie wolniejszy od AlfaBeta (tabela \ref{alg-test}), co dodatkowo wypacza badanie czasu działania samego algorytmu AlfaBeta.
	
	\section{Podsumowanie}
	
	\subsection{Algorytmy przeglądania drzewa gry}
	
	\tab Wszystkie przeprowadzone testy wykazały jednoznacznie przewagę algorytmu AlfaBeta nad algorytmem MinMax. Jest to zgodne z oczekiwaniami przed przeprowadzeniem badań, ponieważ ten pierwszy stanowi ulepszenie drugiego. Dlatego taki wynik nie dziwi specjalnie.
	
	\subsection{Ocena stanu planszy}
	
	\tab Zaproponowane w tym badaniu heurystyki oceny stanu planszy łączy prostota weryfikacji. operują one wszystkie na statycznym stanie gry w danym momencie. Nawet jednak przy takich rozwiązaniach zauważyć można było pewne różnice w zachowaniu graczy. Heurystyka \textit{liczby pionków} powodowała większy nacisk na blokowanie młynków przeciwnika, podczas gdy \textit{różnicy pionów} sprawiała, że gracz ustawiał więcej swoich młynków. Takie spostrzeżenia pokazują jak istotnym elementem jest dobór tej heurystyki.
	
	\subsection{Heurystyczny wybór kolejnego węzła drzewa}
	
	\tab Jest to kolejna już modyfikacja algorytmu AlfaBeta, która poprawia jego działanie co pokazuje jak dobry jest to algorytm. Heurystyka ta pozwala ukierunkować przeszukiwanie drzewa oraz szybciej odcinać zbędne gałęzie co pomimo dodatkowego nakładu obliczeniowego przynosi sumarycznie zysk na wydajności algorytmu. 

\end{document}